\chapter{Sucesiones y series [... de funciones tambi\'en]}

Lo que nos interesa en este cap\'{\i}tulo es acostumbrar al alumno a
la notaci\'on de sucesiones y, quiz\'as especialmente, conseguir que
entienda las nociones de infinitos e infinit\'esimos
equivalentes. Intentaremos que se haga algo de cargo de la utilidad
del concepto de l\'{\i}mite en la vida ?`real?.

El desarrollo de la secci\'on sobre series de funciones se limita a
las series de potencias, aunque procuraremos hablar de modo lo
suficientemente general, al menos al introducir el concepto, que
permita que entiendan en el futuro la noci\'on de serie de Fourier,
por ejemplo.

En realidad, casi las \'unicas aplicaciones de las sucesiones y todo
esto es \emph{verificar} que los c\'alculos aproximados que se
realizan siempre (en la vida real) tienen una justificaci\'on e
incluso su error puede acotarse con precisi\'on (por eso, por ejemplo,
se sabe que $e=2.7182818+$ o que $\pi=3.141592+$ con todas las cifras
``exactas'' (sin redondeos).

\section{Sucesiones}

La noci\'on de sucesi\'on refleja la idea de una \emph{familia de
  n\'umeros en evoluci\'on}. No es m\'as que eso:
\begin{definition}\label{def:sucesion}
  Una \emph{sucesi\'on} de elementos de un conjunto $X$ es una
  aplicaci\'on $a_{n}:{\mathbb N}\rightarrow X$ del conjunto de
  n\'umeros naturales en el conjunto $X$.
\end{definition}
Esa definici\'on significa literalmente ``una familia de elementos de
$X$ ordenada como \emph{el primero, el segundo, el
  tercero,\dots}''. Cuando $X$ es el conjunto de n\'umeros reales,
$X={\mathbb R}$, se habla de sucesi\'on de n\'umeros reales o
\emph{sucesi\'on num\'erica} (en estos apuntes, claro), o sin m\'as,
sucesi\'on. Cuando se habla de los elementos de una sucesi\'on
en general, se habla del \emph{t\'ermino general}.

\begin{example}
  Varios ejemplos:
  \begin{itemize}
  \item La sucesi\'on \emph{constante}: $c,c,c,c,\dots$, se escribe
    $a_{n}=c$. \emph{No es un n\'umero}, es una familia de n\'umeros
    iguales.
  \item La sucesi\'on nula: $0,0,0,\dots$, $a_{n}=0$.
  \item La sucesi\'on de los n\'umeros impares: $1,3,5,7\dots$, su
    t\'ermino general puede escribirse $a_{n}=2n-1$ (si los naturales
    empiezan en $1$, cosa ``discutible'').
  \item La sucesi\'on de los pares: $0,2,4,6,\dots$, puede escribirse
    $a_{n}=2(n-1)$, o, si los naturales empiezan en $0$,
    $a_{n}=2n$. Pero hay que especificarlo antes de decir nada.
  \item La sucesi\'on de los primos: $2,3,5,7,11,13,17,\dots$. No s\'e
    conoce una expresi\'on simplificada para ella. Este hecho es
    uno de los pilares de la criptograf\'{\i}a moderna.
  \item La sucesi\'on $e^{\pi n}$ comienza con $e^{0}=1$, y luego ya
    los dem\'as son todos raros: $e^{\pi}$, $e^{2\pi}$,etc\dots
  \item La sucesi\'on de t\'ermino general $1/n$ es muy importante en
    muchos casos.
  \item La sueci\'on $1,1,2,3,5,8,13,\dots$ de n\'umeros de Fibonacci
    no tiene una expresi\'on sencilla, salvo que
    $a_{n}=a_{n-1}+a_{n-2}$ para $n>2$ y $a_{1}=1, a_{2}=1$. Se dice
    que est\'a definida \emph{por recurrencia} (se \emph{recurre
      (vuelve)} a
    los t\'erminos anteriores para calcular el presente).
  \item En la vida real, uno se encuentra con la sucesi\'on de pagos
    de una hipoteca, que puede ser constante o puede ser variable. O
    con la sucesi\'on de beneficios de unas acciones. O con la
    sucesi\'on del capital acumulado por una inversi\'on (digamos en
    acciones) a lo largo
    del tiempo (cada mes puede actualizarse, o cada d\'{\i}a).
  \end{itemize}
\end{example}


El ejemplo clave: el n\'umero $e$.

\begin{example}\label{ej:numero-e-como-limite-intereses}
  Una empresa ofrece pr\'estamos a un a\~no a inter\'es compuesto
  calculable en fracciones de distinto periodo. Por ejemplo, puede
  pedirse un pr\'estamo a un inter\'es fijo de un a\~no, o a un
  inter\'es fijo mensual, o a un inter\'es fijo diario, o incluso con
  la amortizaci\'on que se quiera. Si el inter\'es anual es $r$,
  compru\'ebese que el capital al cabo de un a\~no en un pr\'estamo
  que se divide en $n$ unidades de $1/n$ a\~nos es
  \begin{equation*}
    K = C\left(1+\frac{r}{n}\right)^{n}
  \end{equation*}
  donde $C$ es el capital inicial.

  ?`Qu\'e ocurre cuando se divide el a\~no en much\'{\i}simas partes?
  Resulta que uno tiene que preocuparse por la sucesi\'on de t\'ermino
  general 
  \begin{equation*}
    a_{n}=\left(1+\frac{r}{n}\right)^{n}
  \end{equation*}
  y estudiar qu\'e pasa si $n$ es ``gigantesco''\dots
  
  Lo que ocurre es que esa sucesi\'on se aproxima mucho (cada vez
  m\'as y todo lo que uno quiera) a un n\'umero (que depende de $r$,
  claro): $e^{r}$. Si $r=1$, queda $e$.

  Por eso en los mercados de valores (especialmente en productos de
  muy alta frecuencia de inversi\'on) en lugar de calcularse el
  inter\'es por medio del polinomio de grado $n$, se asume que
  \emph{el tiempo es continuo} y se calculan los intereses como
  \begin{equation*}
    K = C e^{r},
  \end{equation*}
  que es el \emph{l\'{\i}mite} de la expresi\'on de arriba cuando $n$
  es muy grande (imag\'{\i}nese que uno actuliza el capital cada
  segundo, por ejemplo, o cada milisegundo).
\end{example}


Las sucesiones $1/n$, $2+\frac{(-1)^{n}}{n}$,
$\left(1+\frac{1}{n}\right)^{n}$ tienen algo en com\'un que es dif\'{\i}cil
  de expresar de otra manera que con la definci\'on de l\'{\i}mite:
\begin{definition}\label{def:limite-sucesion}
  Una sucesi\'on $a_{n}$ se dice que tiene l\'{\i}mite $l\in{\mathbb
    R}$ si dada cualquier distancia $\varepsilon>0$, existe un
  \'{\i}ndice $n_{0}$ tal que $\abs{a_{n}-l}<\varepsilon$ para
  cualquier $n\geq n_{0}$. Se indica
  \begin{equation*}
    \lim_{n\rightarrow \infty}a_{n}=l \text{ o bien } a_{n}\rightarrow l.
  \end{equation*}
\end{definition}
Es decir, una sucesi\'on tiene l\'{\i}mite $l$ si cualquiera que sea
la distancia elegida (por peque\~na que sea), \emph{todos} los
t\'erminos a partir de un momento est\'an m\'as cerca de $l$ que esa
distancia.

As\'{\i} pues, la sucesi\'on $1,0,1,0,1,0,\dots$ \emph{no tiene
  l\'{\i}mite}. La sucesi\'on $1,2,3,4\dots$ tampoco, la $0, 0{.}1,
0{.}01, 0{.}001, \dots$ \emph{s\'{\i}}: ?`cu\'al? ?`por qu\'e?

De todos modos, hay una diferencia entre $0,1,0,1,\dots$ y
$2,4,6,8,\dots$: la primera \emph{no va a ninguna parte} mientras que
la segunda \emph{se hace cada vez m\'as grande}. Esto se diferencia
con la noci\'on de \emph{l\'{\i}mite infinito}:

\begin{definition}\label{def:limite-infinito-sucesion}
  Se dice que la sucesi\'on $a_{n}$ tiene por l\'{\i}mite $+\infty$ si
  dado cualquier $M>0$, a partir de un t\'ermino $n_{0}$, todos los
  $a_{n}$ son mayores que $M$. Para $-\infty$ se toma $M<0$ y
  $a_{n}<M$.
\end{definition}
Eso ``normaliza'' el \emph{tan grande como se quiera} a partir de un
momento. Aun as\'{\i}, la sucesi\'on $1,0,2,0,3,0,\dots$ no tiene
l\'{\i}mite $\infty$, obviamente, porque aunque muchos t\'erminos se
hacen ``muy grandes'', no lo hacen \emph{todos}.

\subsection{Complejidad - importante}
Algoritmos de ordenaci\'on o de b\'usqueda.

\begin{example}\label{ex:ordenar-n-elementos}
  El problema de la ordenaci\'on. Se tiene una colecci\'on de $n$
  elementos (por ejemplo, $n$ transacciones financieras, esto en un
  mercado de valores puede ser un n\'umero gigantesco) y hay que
  ordenarlas (p.ej. por fecha). Se pueden describir dos algoritmos de
  ordenaci\'on:
  \begin{description}
  \item[Burbuja] Se compara el primero con el segundo y si est\'an
    desordenados, se intercambian. Una vez hecho esto, se compara el
    segundo con el tercero\dots As\'{\i} hasta llegar al \'ultimo. En
    esta primera pasada, el \'ultimo es el mayor. Se apunta como el
    mayor y se repite el proceso con todos menos el mayor\dots
  \item[Mezcla] Si la lista tiene $0$ \'o $1$ elementos, est\'a
    ordenada. Si no, se divide la lista en dos partes m\'as o menos
    iguales. Se ordena cada una de estas partes del mismo modo. Al
    final, se mezclan ordenadamente las dos listas. (?`alguien lo ha
    entendido?). 
  \end{description}
\end{example}
?`Cu\'al es el mejor de los dos algoritmos? La burbuja necesita unas
$n^{2}$ comparaciones, la mezcla unas $n\log(n)$: ?`qu\'e es mejor?
Pues si sabemos que
\begin{equation*}
  \lim_{n\rightarrow \infty}\frac{n\log(n)}{n^{2}}=0,
\end{equation*}
esto quiere decir que el n\'umero de operaciones que requiere la
mezcla es mucho menor que el que requiere la burbuja. As\'{\i} que,
\emph{en principio}, es mejor la mezcla. \textbf{Discutir esto
  ser\'{\i}a importante: ?`mejor por qu\'e? ?`y si hay limitaciones de
memoria, por ejemplo?}

\subsection{Progresi\'on aritm\'etica y geom\'etrica}

\begin{definition}\label{def:progresion-aritmetica}
  Una sucesi\'on $a_{n}$ se llama \emph{progresi\'on aritm\'etica} si
  la diferencia de dos elementos sucesivos es una constante:
  $a_{n+1}-a_{n}=c$ para todo $n$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:progresion-geometrica}
  Una sucesi\'on $a_{n}$ se llama \emph{progresi\'on geom\'etrica} si
  el cociente entre dos elementos sucesivos es una constante:
  $a_{n+1}/a_{n}=c$ para todo $n$ (o bien todos los elementos son $0$).
\end{definition}

Se puede calcular con una sencilla f\'ormula la suma de los $k$
primeros t\'erminos de una progresi\'on aritm\'etica y el producto y
la suma de los $k$ primeros t\'erminos de una progresi\'on
geom\'etrica. Son ejercicios interesantes, hasta cierto punto.

\subsection{\'Algebra de l\'{\i}mites}

\begin{theorem}\label{the:sucesion-y-funcion-continua}
  Si $a_{n}\rightarrow a$ y $f:{\mathbb R}\rightarrow {\mathbb R}$ es
  continua en $a$ entonces
  \begin{equation*}
    \lim_{n\rightarrow \infty}f(a_{n}) = f(a).
  \end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Obvio: esto es \emph{exactamente} otra manera de definir la noci\'on
  de \emph{funci\'on continua}.
\end{proof}

De este resultado se deduce pr\'acticamente todo lo que sigue.

Sean $a_{n}$ y $b_{n}$ dos sucesiones y supongamos que ambas tienen
l\'{\i}mite finito, $a_{n}\rightarrow a$ y $b_{n}\rightarrow b$.

\begin{equation}
  \label{eq:algebra-limites}
  \begin{split}
    (a_{n}+b_{n})\rightarrow a+b,\,\, a_{n}b_{n}\rightarrow ab,\,\,
    \frac{a_{n}}{b_{n}}\rightarrow \frac{a}{b}\text{ si $b_{n},b\neq
      0$},\\ a_{n}^{b_{n}}\rightarrow a^{b}\text{ si $a_{n},a\neq
      0,b_{n}\geq 0$},\,\,\log(a_{n})\rightarrow \log(a) \text{ si $a_{n},a>0$}.
  \end{split}
\end{equation}


\subsection{\'Ordenes de magnitud}
Muchas veces es m\'as interesante la noci\'on de orden
de magnitud que la de l\'{\i}mite, al igual que muchas veces es m\'as
interesante acotar que calcular con precisi\'on un
valor. Podr\'{\i}amos hacer el estudio todo junto (con sucesiones y
l\'{\i}mites de cocientes, etc\dots) pero para unificar la
exposici\'on, hablaremos de \'ordenes de infinitos y \'ordenes de
infinit\'esimos.

\subsubsection{Infinit\'esimos}
Se dice que una sucesi\'on $a_{n}$ es un infinit\'esimo si
$a_{n}\rightarrow 0$. Fijemos para este apartado dos infinit\'esimos
$a_{n}$ y $b_{n}$. Del mismo modo que para infinit\'esimos de funciones (Definici\'on
~\ref{def:infinitesimo}), decimos que $a_{n}$ y $b_{n}$ son
\begin{description}
\item[Equivalentes] si $\frac{a_{n}}{b_{n}}\rightarrow 1$.
\item[Del mismo orden] si $\frac{a_{n}}{b_{n}}\rightarrow r\in
  {\mathbb R}$ y $r\neq 0$ (esto \emph{incluye} que sean equivalentes).
\end{description}
Por otro lado, si $\frac{a_{n}}{b_{n}}\rightarrow 0$ se dice que
$a_{n}$ es de orden mayor que $b_{n}$; si
$\frac{a_{n}}{b_{n}}\rightarrow \infty$, [obviamente] $b_{n}$ es de
orden mayor que $a_{n}$. Si no pasa ninguna de todas estas condiciones, son
\emph{incomparables}.

El \emph{orden} de un infinit\'esimo indica \emph{con que velocidad}
se acerca a cero (relativamente a otro infinit\'esimo, claro). Si
$a_{n}$ es de mayor orden que $b_{n}$, es porque $a_{n}$ es
\emph{much\'{\i}simo m\'as peque\~no} que $b_{n}$ (siempre para
$n>>0$). Son equivalentes si, salvo peque\~nas variaciones, 
van a la misma velocidad. Y son del mismo orden si las
velocidades son comparables (el cociente ``es un n\'umero real'').

Por lo general, se escribe $a_{n}\sim o(b_{n})$ si $a_{n}$ es de
orden mayor que $b_{n}$ como infinit\'esimo.

\subsubsection{Infinitos}
Para infinitos se dan las mismas definiciones, que no son m\'as que la
traslaci\'on a este contexto de las anteriores. Supongamos que $a_{n}$
y $b_{n}$ tienen \emph{ambas} l\'{\i}mite $\infty$. Se dice que son
\begin{description}
\item[Equivalentes] si $\frac{a_{n}}{b_{n}}\rightarrow 1$.
\item[Del mismo orden] Si $\frac{a_{n}}{b_{n}}\rightarrow r\in
  {\mathbb R}$ y $r\neq 0$ (esto \emph{incluye} que sean equivalentes).
\end{description}
Por otro lado, si $\frac{a_{n}}{b_{n}}\rightarrow 0$ se dice que
$b_{n}$ es de orden mayor que $a_{n}$. 

Si
$\frac{a_{n}}{b_{n}}\rightarrow \infty$; [obviamente] $a_{n}$ es de
orden mayor que $b_{n}$. Si no pasa ninguna de todas estas cosas, son
incomparables.

T\'engase en cuenta que, como se est\'an mirando las cosas ``en la
direcci\'on contraria'', la noci\'on de \emph{mayor orden} corresponde
al que va \emph{m\'as r\'apido hacia $+\infty$}.

La notaci\'on cl\'asica es $a_{n}\sim O(b_{n})$ cuando $a_{n}$ y
$b_{n}$ son del mismo orden. Aunque esto difiere. Desde luego, si son
del mismo orden, esta notaci\'on es correcta.

Por lo general, interesa acotar el orden de magnitud de los
infinitos, m\'as que nada para hacerse una idea. El problema del
tiempo polinomial para llevar a cabo un algoritmo.

\subsection{C\'alculo de l\'{\i}mites: ``trucos''}
Espero que quede claro.\par
\begin{footnotesize}
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet.
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
Los l\'{\i}mites, en general, se calculan con un ordenador o usando Internet. 
\end{footnotesize}
El siguiente comando en \texttt{wolframalpha.com}:
\wolfram{lim(sin(n)*log(n)/sqrt(n),n,inf)}
calcula el l\'{\i}mite de la sucesi\'on
$\frac{\sen(n)\log(n)}{\sqrt{n}}$, que es $0$. Lo pod\'eis probar con
vuestro tel\'efono m\'ovil.

Solo los l\'{\i}mites de sucesiones que no se pueden escribir como
funciones conocidas puede que requieran c\'alculos a mano previos a
introducirlos en un ordenador.

Antes de seguir, generalizamos la noci\'on de equivalencia a cualquier
par de sucesiones:
\begin{definition}\label{def:sucesiones-equivalentes}
  Dos sucesiones $a_{n}$ y $b_{n}$ son \emph{equivalentes} si
  \begin{itemize}
  \item O son ambas infinitos o infinit\'esimos equivalentes, o bien
  \item Existe el l\'{\i}mite del cociente y es $1$:
    $\lim\frac{a_{n}}{b_{n}}=1$\footnote{Esto requiere que $b_{n}\neq
      0$ para $n>>0$, lo cual siempre se supondr\'a cuando se use esta
    noci\'on}.
  \end{itemize}
\end{definition}

Como se ha visto antes (Teorema
\ref{the:sucesion-y-funcion-continua}), las funciones continuas
permiten sustituir el l\'{\i}mite de una sucesi\'on en el punto para
calcular el l\'{\i}mite de una \emph{funci\'on de una sucesi\'on}. De
este modo, es obvio que:
\begin{enumerate}
\item Si $P(n)$ y $Q(n)$ son dos polinomios y sus t\'erminos de mayor
  grado son $p_{m}n^{m}$ y $q_{r}n^{r}$, entonces:
  \begin{equation*}
    \lim \frac{P(n)}{Q(n)} = \lim \frac{p_{m}n^{m}}{q_{r}n^{r}} = l
  \end{equation*}
donde $l$ es:
\begin{itemize}
\item $0$ si $m<r$,
\item $p_{m}/q_{r}$ si $m=r$,
\item $\infty$ si $m>r$.
\end{itemize}
\item \textbf{Criterio del cociente\/}:
  Si existe $\lim\frac{a_{n+1}}{a_{n}}$ y $a_{n}$ es de t\'erminos
  positivos, entonces
  \begin{equation*}
    \lim \frac{a_{n+1}}{a_{n}}=\lim\sqrt[n]{a_{n}}
  \end{equation*}
\item Si $a_{n}$ y $b_{n}$ son dos sucesiones
  \emph{equivalentes} con l\'{\i}mite $l$ y $f(x)$ es una funci\'on continua en $l$,
  entonces
  \begin{equation*}
    \lim f(a_{n}) = \lim f(b_{n}).
  \end{equation*}
\item Si $a_{n}$ y $b_{n}$ son dos sucesiones equivalentes y
  $c_{n}$ es otra sucesi\'on,
  entonces: si uno de los miembros de cada igualdad existe, entonces
  existe el otro y se da la igualdad
  \begin{equation*}
    \lim a_{n}c_{n} = \lim b_{n}c_{n},\,\,\, \lim
    \frac{c_{n}}{a_{n}}=\lim\frac{c_{n}}{b_{n}}\footnote{Para lo cual
      se requiere que tanto $a_{n}$ como $b_{n}$ sean no nulos para
      $n$ suficientemente grande.} 
  \end{equation*}
\end{enumerate}

\subsubsection{Casos ``indeterminados''} Todos estos casos
\emph{deber\'{\i}an ser bien conocidos} y vamos a pasar por ellos
rapid\'{\i}simamente. 

\paragraph{El caso $\frac{0}{0}$:\/} se da, obviamente, cuando se divide
un infinit\'esimo entre otro. Por lo general, todos estos se resuelven
utilizando desarrollos de Taylor (u otros desarrollos) de las
funciones que definen las
sucesiones cerca de $0$. Es decir, hace falta conocer el desarrollo de
Taylor de las funciones m\'as importantes.

Bueno, en realidad no hace falta conocerlos: lo que hace falta es
saber c\'omo se calcula: derivando\dots

Y, por otro lado, tener clara la siguiente tabla de \'ordenes
infinitesimales (donde $c>1$), de izquierda a derecha van de menor a
mayor orden (es decir, la divisi\'on de uno de la izquierda por uno de
la derecha tiene por l\'{\i}mite $0$):

\begin{equation}
  \label{eq:ordenes-infinitesimales}
  \renewcommand\arraystretch{1.8}
  \begin{array}[h]{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \displaystyle
    \frac{1}{\log(n)} & \displaystyle\frac{1}{n^{c}} & 
    \displaystyle \frac{1}{c^{n}} & \displaystyle
    \frac{1}{n!} &
    \displaystyle\frac{1}{n^{n}}\\[1ex]
    \hline
  \end{array}
\end{equation}

El Polinomio de Taylor es crucial para este caso:
\begin{lemma}
  Si $f(x)$ continua y nula en $0$ tiene desarrollo de MacLaurin
  $P(x)=p_{k}x^{k}+\dots$, con  $p_{k}\neq 0$ (es decir, si su
  desarrollo no es nulo), entonces, para cualquier infinit\'esimo
  $a_{n}$, se tiene que
  \begin{equation*}
    f(a_{n}) \sim p_{k}a_{n}^{k}.
  \end{equation*}
  (Es decir, una funci\'on infinitesimal es ``equivalente a su
  desarrollo de MacLaurin'', si este es no nulo).
\end{lemma}
N\'otese que la cl\'asica funci\'on
\begin{equation*}
  f(x) = e^{-\frac{1}{x^{2}}}\text{ si }x\neq 0,\,\,\, f(0)=0
\end{equation*}
no cumple la condici\'on del lema porque su desarrollo de MacLaurin es
$0$.

T\'engase en cuenta que, casi seguro un l\'{\i}mite que aparece
como $\frac{0}{0}$ se podr\'a calcular utilizando la regla de L'H\^{o}pital,
salvo que alguna de las sucesiones contenga ``t\'erminos
trigonom\'etricos oscilantes'' (i.e. alguna de ellas oscila).


\paragraph{El caso $\frac{\infty}{\infty}$} Se pueden hacer dos
cosas: convertirlo en $\frac{0}{0}$ o bien utilizar \'ordenes de
magnitud de infinitos.

Los \'ordenes de magnitud de infinitos son de la misma naturaleza que
los de los infinit\'esimos (como arriba, $c>0$):

\begin{equation}
  \label{eq:ordenes-infinitos}
  \renewcommand\arraystretch{1.8}
  \begin{array}[h]{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \displaystyle
    {\log(n)} & \displaystyle{n^{c}} & 
    \displaystyle {c^{n}} & \displaystyle
    {n!} &
    \displaystyle{n^{n}}\\[1ex]
    \hline
  \end{array}
\end{equation}

\textbf{La f\'ormula de Stirling:\/} Una de las equivalencias de
infinitos m\'as importantes que se ha probado es la \emph{f\'ormula de
Stirling}. Es m\'as o menos ``m\'agica'', aunque tiene su raz\'on de
ser. Esta es una de las pocas que hay que saberse de memoria:
\begin{equation*}
  n! \sim n^{n}e^{-n}\sqrt{2\pi n}.
\end{equation*}

Conviene acostumbrarse a calcular l\'{\i}mites sustituyendo
infinit\'esimos e infinitos por sus equivalencias (p.ej. ``quitando''
t\'erminos de orden menor, que pueden ser irrelevantes para el
c\'alculo del l\'{\i}mite, si es que aparecen sumandos, etc\dots).

\paragraph{Otras indeterminaciones}
Las formas
\begin{equation*}
  0\cdot \infty, \,\,\, \infty-\infty, \,\,\, 1^{\infty},\,\,\, 0^{0},\,\,\,\infty^{0}
\end{equation*}
se reducen todas a las ya estudiadas, utilizando las siguientes
\emph{igualdades} (donde el logaritmo, es \emph{siempre} el natural):
\begin{equation*}
  ab = \frac{a}{1/b},\,\,\
  a-b=\frac{\frac{1}{b}-\frac{1}{a}}{\frac{1}{ab}},\,\,\,
  a^{b}=e^{b\log(a)}
\end{equation*}
y, muchas veces, como $\log(1+x)\equiv x$, si $a_{n}\rightarrow 1$,
los l\'{\i}mites $1^{\infty}$ pueden ponerse (se supone
$b_{n}\rightarrow \infty$):
\begin{equation*}
  a_{n}^{b_{n}} \sim e^{b_{n}(a_{n}-1)}
\end{equation*}
con lo que solo hay que calcular el l\'{\i}mite de $b_{n}(a_{n}-1)$.

Pero \emph{todo lo dicho} hay que explicarlo en los ex\'amenes, no
vale ``aplicar la f\'ormula sin m\'as''.

\subsection{Criterio de Stolz}
Llegamos al \'ultimo (y quiz\'as el \'unico relevante porque es de los
\'unicos que aun no est\'an implementados en los sistemas de
computaci\'on simb\'olica). Es el equivalente a la regla de
L'H\^{o}pital en sucesiones:

\begin{theorem}[Criterio de Stolz]\label{the:criterio-de-stolz}
  Sean $a_{n}$ y $b_{n}$ dos sucesiones de n\'umeros reales tales que
  $b_{n}$ es mon\'otona, no tiene elementos iguales a cero y
  \begin{itemize}
  \item O bien $b_{n}$ es divergente
  \item O bien $a_{n}$ y $b_{n}$ convergen ambas a $0$.
  \end{itemize}
  Entonces, si existe el l\'{\i}mite
  \begin{equation*}
    \lim \frac{a_{n+1}-a_{n}}{b_{n+1}-b_{n}},
  \end{equation*}
  existe tambi\'en el l\'{\i}mite $\lim \frac{a_{n}}{b_{n}}$, y ambos
  coinciden. 
\end{theorem}

Este resultado se ``utiliza'' para calcular l\'{\i}mites de
expresiones con sumas, por lo general:
\begin{equation*}
  \lim \frac{1+2+\dots+n}{n^{2}}
\end{equation*}
(si uno no sabe que $1+\dots+n=n(n+1)/2$, se puede hacer):
\begin{equation*}
  a_{n}=1+\dots+n,\,\,\, b_{n}=n^{2}
\end{equation*}
cumplen las condiciones del criterio de Stolz, as\'{\i} que calculamos
\begin{equation*}
  \lim \frac{a_{n+1}-a_{n}}{b_{n+1}-b_{n}}=\frac{n+1}{(n+1)^{2}-n^{2}}
  = \lim \frac{n+1}{2n+1}=\frac{1}{2}.
\end{equation*}
De donde el l\'{\i}mite original es $1/2$, tambi\'en.

\section{Series num\'ericas}

\begin{example}
  Se sabe que un sat\'elite emite a cada paso por el punto de contacto
  la mitad de la energ\'{\i}a que en el paso anterior. La primera vez
  emiti\'o $100j$. ?`Cu\'anta energ\'{\i}a emitir\'a como mucho, en
  total, al cabo de toda su vida?
\end{example}
Este ejemplo es el cl\'asico problema en que aparece, de manera
natural, una sucesi\'on cuyo t\'ermino general es una suma. Si la
energ\'{\i}a en el paso $k$ es $a_{k}$, entonces la energ\'{\i}a
acumulada es
\begin{equation*}
  E_{n} = a_{1} + \dots + a_{n} = \sum_{k=1}^{n}a_{k}
\end{equation*}
y el enunciado pide calcular (o al menos acotar inferiormente)
\begin{equation*}
  \lim_{n\rightarrow \infty}E_{n} = \lim_{n\rightarrow \infty}\sum_{k=1}^{n}a_{n}
\end{equation*}

\begin{definition}\label{def:serie-numerica}
  Una sucesi\'on cuyo t\'ermino general es una suma de $n$ t\'erminos
  se llama \emph{serie} y se expresa
  \begin{equation*}
    \sum_{n=1}^{\infty} a_{n}.
  \end{equation*}
\end{definition}
Lo cual \emph{no significa que se realice una suma infinita}. Es una
manera \emph{breve} de escribir la sucesi\'on
\begin{equation*}
  E_{n} = (a_{1}+\dots+a_{n}).
\end{equation*}

Continuando con el ejemplo, se tiene que $a_{1}=100j$ y se sabe que
$a_{n}=\frac{1}{2}a_{n-1}$, para $n>1$, de manera que es:
\begin{equation*}
  E_{n} = 100 + \frac{100}{2} + \dots + \frac{100}{2^{n-1}}.
\end{equation*}
(cuidado con el \'ultimo exponente, es $n-1$, no $n$).
La sucesi\'on $E_{n}$ se escribe
\begin{equation*}
  \sum_{n=1}^{\infty}a_{n} = \sum_{n=1}^{\infty}\frac{100}{2^{n-1}},
\end{equation*}
que es (como todo el mundo sabe) la sucesi\'on correspondiente a la
suma de t\'erminos de una progresi\'on geom\'etrica:
\begin{equation*}
  E_{n}=\frac{a_{1}-a_{n}r}{1-r}=\frac{100 - \frac{100}{2^{n}}}{1-\frac{1}{2}}
\end{equation*}
Calcular el l\'{\i}mite de esta sucesi\'on
$E_{n}$ (que es una \emph{serie}) es sencillo, da: $200$.

Esto tambi\'en se escribe
\begin{equation*}
  \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{100}{2^{n-1}}=200,
\end{equation*}
\emph{pero solo es una notaci\'on}: no significa que ``la suma
infinita d\'e $200$'' porque \emph{no sabemos hacer sumas
  infinitas}. Simplemente indicamos que la sucesi\'on de sumas de $n$
t\'erminos de la progresi\'on $\frac{100}{2^{n-1}}$ tiene como
l\'{\i}mite $200$.

\begin{definition}\label{def:serie-convergente-etc}
  Sea $S$ una serie num\'erica
  \begin{equation*}
    S= \sum_{n=1}^{\infty} a_{n}
  \end{equation*}
  de t\'ermino general $a_{n}$. Sea $S_{n}=\sum_{i=1}^{n}a_{n}$ la
  suma $n-$\'esima. Se dice que $S$ es
  \begin{description}
  \item[Convergente] Si la sucesi\'on $S_{n}$ converge.
  \item[Divergente] Si la sucesi\'on $S_{n}$ no converge.
  \end{description}
  Por otro lado, se dice que es \textbf{oscilante}
  si el t\'ermino general $a_{n}$ cambia de signo
    cada vez.
  Adem\'as, se dice que $S$ es \emph{absolutamente convergente} si la
  serie $S^{\prime}=\sum \abs{a_{n}}$ cuyo t\'ermino general es el
  valor absoluto de $a_{n}$ converge.

  Finalmente, si $S$ converge pero no absolutamente, se dice que $S$
  es \emph{condicionalmente convergente} (desafortunada nomenclatura).
\end{definition} 

Si $S$ converge, el l\'{\i}mite al que converge se llama \emph{suma de
la serie} $S$.

Se tienen los siguientes resultados, si $S=\sum a_{n}$ es una serie de
t\'ermino general $a_{n}$:

\begin{lemma}\label{lem:serie-convergente-lmite-0}
  Si $S$ converge, entonces $a_{n}\rightarrow 0$.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Deber\'{\i}a ser capaz de hacerla cualquiera.
\end{proof}

\begin{lemma}
  Si $S$ es absolutamente convergente, entonces $S$ es convergente.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Deber\'{\i}a ser sencillo, pues cada vez se suma menos que lo que
  suma la serie de valores absolutos y si esta converge, la otra
  deber\'{\i}a hacerlo\dots
\end{proof}

\begin{lemma}[Criterio de Leibniz]\label{lem:criterio-leibniz}
  Si $S$ es oscilante (es decir, el signo de $a_{n}$ es el
  contrario del de $a_{n+1}$) y $a_{n}\rightarrow 0$, entonces
  $S$ converge.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Esto es lo que deber\'{\i}a ser m\'as f\'acil de probar.
\end{proof}

El problema de las series que no son absolutamente convergentes es que
\emph{no se pueden reordenar los t\'erminos}. Por ejemplo, la serie
\begin{equation*}
  S = \sum _{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n},
\end{equation*}
es oscilante. El t\'ermino general converge a $0$, as\'{\i} que $S$
tiene suma finita ?`cu\'al? Tiene que ver con el logaritmo\dots Sin
embargo, si uno intenta decir ``primero sumo los positivos'' y ``luego
sumo los negativos'', es decir:
\begin{equation*}
  S_{1}=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2n},\,\,\, S_{2}=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2n-1},
\end{equation*}
y calcular la suma de $S$ como la suma de $S_{1}$ menos la suma de
$S_{2}$, resulta que est\'a cometiendo un abuso,
pues ninguna de las dos series $S_{1}$ ni $S_{2}$ converge, con lo que
la resta de sus sumas no tiene significado

\begin{lemma}[La serie arm\'onica]\label{lem:la-serie-armonica}
  La serie de t\'ermino general $\frac{1}{n^{\alpha}}$:
  \begin{itemize}
  \item \emph{Converge} si $\alpha>1$.
  \item \emph{Diverge} si $\alpha\leq 1$.
  \end{itemize}
  Se llama \emph{serie arm\'onica}.
\end{lemma}

\begin{proof}
  No vamos a hacerla en detalle, pero es muy sencillo probarlo
  utilizando el criterio de Cauchy (sin decir que es ``el criterio de
  Cauchy''): acotar las sumas $2^{n}-$\'esimas, unas por arriba y
  otras por abajo, etc\dots
\end{proof}

La herramienta fundamental para estudiar el car\'acter de una serie es
el siguiente lemma
\begin{lemma}\label{lem:criterio-comparacion}
  Sea $S=\sum a_{n}$ una serie \emph{de t\'erminos
    positivos} y sea $T=\sum b_{n}$ otra, tambi\'en de t\'erminos
  positivos.
  \begin{itemize}
  \item Si $b_{n} \leq a_{n}$ y $T$ diverge, entonces $S$ diverge.
  \item Si $a_{n}\leq b_{n}$ y $T$ converge, entonces $S$ converge.
  \end{itemize}
  Se supone que las desigualdades son ciertas \emph{a partir de un
    cierto $n_{0}$}.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Obvio: deber\'{\i}a serlo a estas alturas de curso.
\end{proof}

Con este resultado en la mano, se tiene:
\begin{corollary}[Comparaci\'on con la serie arm\'onica]\label{lem:comparacion-serie-armonica}
  Sea $S=\sum a_{n}$ una serie de t\'erminos positivos. Entonces
  \begin{itemize}
  \item Si $a_{n}\leq \frac{1}{n^{\alpha}}$ para alg\'un $\alpha>1$,
    entonces $S$ converge.
  \item Si $a_{n}\geq \frac{1}{n^{\alpha}}$ para alg\'un $0\leq\alpha\leq
    1$, entonces $S$ diverge.
  \end{itemize}
  Se supone que las desigualdades son ciertas \emph{a partir de un
    cierto $n_{0}$}.
\end{corollary}
\begin{proof}
  No hay m\'as que utilizar el criterio de la serie mayorante o
  minorante una vez que se conoce el car\'acter de la serie arm\'onica.
\end{proof}

Un resultado un poco m\'as elaborado y posiblemente f\'acil de usar es
el \emph{criterio de Pringsheim}:
\begin{lemma}\label{lem:criterio-de-pringsheim}
  Sea $S=\sum a_{n}$ una serie de t\'erminos positivos. Supongamos que
  para cierto $\alpha>0$, existe el l\'{\i}mite
  \begin{equation*}
    \lim_{n\rightarrow \infty}a_{n}n^{\alpha} = l.
  \end{equation*}
  Entonces:
  \begin{itemize}
  \item Si $l\in{\mathbb R}$ y $l\neq 0$, la serie $S$ tiene el mismo
    car\'acter que la serie arm\'onica de exponente $\alpha$.
  \item Si $l=0$ y $\alpha>1$, la serie $S$ converge.
  \item Si $l=\infty$ y $\alpha\leq 1$, la serie $S$ diverge.
  \end{itemize}
\end{lemma}

Damos los otros dos criterios m\'as conocidos:
\begin{lemma}\label{lem:criterio-del-cociente}
  Si $S=\sum a_{n}$ es una serie de t\'erminos positivos y se tiene
  que
  \begin{equation*}
    \lim \frac{a_{n+1}}{a_{n}} = l\in {\mathbb R},
  \end{equation*}
  entonces:
  \begin{itemize}
  \item Si $l< 1$, la serie $S$ converge.
  \item Si $l>1$, la serie $S$ diverge.
  \item Si $l=1$, no se sabe.
  \end{itemize}
\end{lemma}
\begin{lemma}\label{lem:criterio-raiz}
  Si $S=\sum a_{n}$ es una serie de t\'erminos positivos y se tiene
  que
  \begin{equation*}
    \lim \sqrt[n]{a_{n}}=l\in {\mathbb R},
  \end{equation*}
  entonces
  \begin{itemize}
  \item Si $l<1$ la serie $S$ converge.
  \item Si $l>1$, la serie $S$ diverge.
  \item Si $l=1$, no se sabe.
  \end{itemize}
\end{lemma}

En general, \emph{es mejor acudir a un ordenador que hacer las cuentas
  a mano}. El siguiente comando en \texttt{wolframalpha}
\wolfram{sum(n\^{}n/(2n+1)\^{}n,n,1,inf)}
muestra que la serie
\begin{equation*}
  \sum _{n=1}^{\infty}\frac{n^{n}}{(2n+1)^{n}}
\end{equation*}
converge (por el criterio del cociente) y da una suma aproximada\dots

\begin{definition}\label{def:resto-de-serie}
  Sea $S=\sum a_{n}$ una serie \emph{convergente} de suma $s$. Se llama
  \emph{resto $n-$\'esimo} a la diferencia:
  \begin{equation*}
    R_{n}=s-\sum_{k=1}^{n}a_{n},
  \end{equation*}
  que, obviamente, es una sucesi\'on que converge a $0$.
\end{definition}

Lo que ``se hace'' en la vida real es \emph{calcular la suma
  $n$-\'esima} y \emph{acotar} el resto $n-$\'esimo para saber con
``cu\'anto se acerca uno al resultado de la suma''.

\begin{definition}\label{def:constante-de-euler}
  La \emph{constante de Euler} (o de Euler-Mascheroni) es el siguiente
  l\'{\i}mite:
  \begin{equation*}
    \lim_{n\rightarrow
      \infty}\left(\log(n)-\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{n}\right) ~ \sim 0.57721+
  \end{equation*}
  ``La serie arm\'onica diverge como el logaritmo m\'as la constante
  de Euler'', se podr\'{\i}a decir.
\end{definition}

\section{Series de potencias}
Fij\'emonos en la Figura
\ref{fig:polinomios-de-taylor-sucesivos}. Representa (en negro) la
funci\'on $\sen(x)$ en el intervalo $[-4,4]$, aprox. y, en distintos
colores, las gr\'aficas de los polinomios de Taylor de la funci\'on
$\sen(x)$ de grados $1,3,5$ y $7$.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xmin=-4,xmax=4,samples=300,ymin=-1.1,ymax=1.1,x=1.1cm,y=2cm]
      \addplot[red,thick] {x};
      \addplot[orange,thick] {x-x^3/6};
      \addplot[yellow!80!black,thick] {x-x^3/6+x^5/120};
      \addplot[green,thick] {x-x^3/6+x^5/120-x^7/(1*2*3*4*5*6*7)};
      \addlegendentry{$P_{1}(x)$};
      \addlegendentry{$P_{3}(x)$};
      \addlegendentry{$P_{5}(x)$};
      \addlegendentry{$P_{7}(x)$};
      \addplot[black,thick] {sin(x/3.1415*180)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Polinomios de Taylor sucesivos}
  \label{fig:polinomios-de-taylor-sucesivos}
\end{figure}

El lector observar\'a que, seg\'un aumenta el grado del polinomio, su
gr\'afica ``se acerca m\'as'' a la de la funci\'on seno. El polinomio
de grado uno es una recta que en seguida se aleja de la gr\'afica
sinusoidal, el de grado $3$ tiene los extremos m\'as cerca de los
primeros extremos de la funci\'on seno, pero en seguida se ``va
lejos'', hasta que el de grado $7$ est\'a, en la zona visible de la
gr\'afica, muy cerca de la funci\'on seno.

El polinomio de Taylor de la funci\'on seno cada vez se parece m\'as a
la propia funci\'on seno, seg\'un aumenta su grado. Claro que, seg\'un
aumenta el grado, se convierte en una \emph{suma cada vez m\'as
  grande}\dots Esto nos hace pensar en la posibilidad de escribir una
serie no ya num\'erica, sino \emph{con $x$}.

\begin{definition}
  Una \emph{sucesi\'on de funciones} es una familia $f_{n}$ de
  funciones reales de variable real, una para cada $n\in {\mathbb N}$.
\end{definition}

\begin{definition}
  Una \emph{serie de potencias} $S(x)$ es una sucesi\'on de funciones cuyo
  t\'ermino general es un polinomio de grado $n$. Si el t\'ermino
  general se escribe como un polinomio en $(x-a)$, donde $a$ es un
  n\'umero real, se dice que $S(x)$ est\'a centrada en $a$. Se escribe
  siempre
  \begin{equation*}
    S(x) = \sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-a)^{n}.
  \end{equation*}
  Por lo general, se toma la suma comenzando en $0$.
\end{definition}

Est\'a claro que un \emph{polinomio} siempre define una funci\'on en
todo ${\mathbb R}$, pero ?`una serie de potencias? Podr\'{\i}a
perfectamente ocurrir que ``sustituir la $x$ por un valor'' no tuviera
sentido. Por ejemplo, si en la serie de potencias
\begin{equation*}
  S(x) = \sum_{n=0}^{\infty}x^{n}
\end{equation*}
(centrada en $0$) sustituimos la $x$ por $x=1$, queda
\begin{equation*}
  S(1) = \sum_{n=0}^{\infty}1
\end{equation*}
que, \emph{obviamente}, no tiene sentido como n\'umero real (la serie
que aparece es \emph{divergente}). Pues bien, con las series de
potencias ocurre algo especial, que es parte de la clave de su
importancia: si la sustituci\'on converge para un cierto n\'umero
positivo, entonces converge para todos los que tienen valor absoluto
menor o igual que ese n\'umero.

\begin{theorem}
  Sea $S(x)$ una serie de potencias centrada en $a$, es decir:
  \begin{equation*}
    S(x) =\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-a)^{n}.
  \end{equation*}
  Si $S(a+r)$ ---es decir, la serie cuyo t\'ermino general es
  $a_{n}(r)^{n}$--- converge para cierto $r>0$, entonces $S(x)$
  converge para todo $x\in[a-r,a+r]$.
\end{theorem}

De aqu\'{\i} que tenga sentido definir
\begin{definition}\label{def:radio-de-convergencia}
  Dada una serie de potencias $S(x)$ centrada en $a$, se define el \emph{radio de
    convergencia} de $S(x)$ como el \emph{sumpremo} de los $r$ tales
  que $S(a+r)$ converge. Si ese supremo es $+\infty$, entonces se dice
  que $S(x)$ tiene radio de convergencia infinito.
\end{definition}

El radio de convergencia es ``sencillo'' de calcular:
\begin{lemma}\label{lem:calculo-radio-convergencia}
  El radio de convergencia de $S(x)=\sum a_{n}(x-a)^{n}$ es
  \begin{equation*}
    \lim _{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{\frac{1}{\abs{a_{n}}}}.
  \end{equation*}
\end{lemma}

Lo que indica el radio de convergencia, \emph{a efectos pr\'acticos},
es el intervalo alrededor de $a$ en cual tiene sentido \emph{sumar la
  serie $S(x)$}.

Pero las series de potencias son \'utiles sobre todo porque permiten
aproximar las funciones que tienen infinitas derivadas, en casos
comunes.

\begin{definition}[Serie de Taylor]\label{def:serie-de-taylor}
  Sea $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on real de
  variable real que tiene derivadas de todos los \'ordenes en el punto
  $a\in {\mathbb R}$. Se denomina \emph{serie de Taylor de $f$ en $a$}
  a la serie
  \begin{equation*}
    S(x) = \sum_{n=0}^{\infty}\frac{\dern{f}{n}(a)}{n!}(x-a)^{n},
  \end{equation*}
  que no es m\'as que ``el polinomio de Taylor llevado al l\'{\i}mite''.
\end{definition}
Si $a=0$ (es decir, se hace el desarrollo en $0$), hay gente que lo
llama \emph{desarrollo de MacLaurin}. Yo no, siempre dir\'e Taylor.

Est\'a claro que para cada $x$, la serie de Taylor define una serie
num\'erica. Lo que no est\'a tan claro es que esa serie num\'erica
converja. Lo hace en el radio de convergencia:

\begin{remark}
  La serie de Taylor $S(x)$ de una funci\'on $f(x)$ en $0$ define otra funci\'on en
  un intervalo $(a-r,a+r)$, donde $r$ es el radio de convergencia de $S(x)$.
\end{remark}

El caso es que \textbf{puede que la serie de Taylor no defina la misma
funci\'on que $f$}.

\begin{remark}
  Sea $f(x)$ una funci\'on con derivadas de todos los \'ordenes y
  $S(x)=\sum a_{n}(x-a)^{n}$ su desarrollo de Taylor en $a$. Se define el \emph{resto
    $n$-\'esimo} de $S(x)$ como
  \begin{equation*}
    R_{n}(x) = f(x) - \sum_{k=0}^{n}a_{n}(x-a)^{n}.
  \end{equation*}
  Est\'a claro que la serie $S(x)$ tiene como suma $f(x)$ en el punto
  $x$ si y solo si $R_{n}(x)$ converge a $0$ en ese punto.
\end{remark}

Como con el Polinomio de Taylor, si se tiene una cota para la derivada
$n-$\'esima, se tiene una cota para el error, pues el resto
$n-$\'esimo de la serie es \emph{lo mismo} que el error cometido por
el polinomio de Taylor de grado $n$.

Recordamos la primera cota del error del polinomio de Tyalor: Teorema
\ref{the:cota-uno-del-error-de-taylor}:
\begin{theorem}[Cota del error con la derivada]
  Si $f$ es una funci\'on con derivadas de todos los \'ordenes en $(a-\varepsilon,
  a+\varepsilon)$
  y $S(x)$ es su serie de Taylor en $a$ y se tiene que 
  $\abs{\dern{f}{n+1}(x)}<M$ en el intervalo $(a-\varepsilon,
  a+\varepsilon)$, entonces
  \begin{equation*}
    \abs{R_{n}(x)}\leq \frac{1}{(n+1)!}M\abs{x-a}^{n+1},
  \end{equation*}
  es decir, el error $n-$\'esimo es m\'as peque\~no que esa cota.
\end{theorem}

Lo que puede ocurrir es que no se tenga esa cota en el intervalo. Por
ejemplo, la funci\'on
\begin{equation*}
  f(x) = e^{-\frac{1}{x^{2}}}\text{ si }x\neq 0,\,\,\, f(0)=0
\end{equation*}
es (como se puede comprobar) derivable infinitas veces en todo
${\mathbb R}$. El valor de la derivada de cualquier orden en $0$ es
$0$, as\'{\i} que la serie de Taylor de $f(x)$ en $0$ es
\begin{equation*}
  S(x) = \sum_{n=0}^{\infty}\frac{0}{n!}x^{n}=0.
\end{equation*}
Esta serie converge independientemente del valor de $x$ (siempre suma
$0$), y por tanto define una funci\'on. Como es obvio, la funci\'on
constantemente igual a $0$ \emph{no es} la funci\'on $f(x)$ (cuya
gr\'afica se puede ver). ?`Qu\'e ocurre en este caso para que la serie
de Taylor sea tan diferente de la funci\'on? Que las derivadas de
\'ordenes sucesivos se van haciendo \emph{muy} grandes y los restos
$n-$\'esimos son tambi\'en grandes, por tanto.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[samples=301]
    \begin{axis}[xmin=-1.2,xmax=1.2,ymin=-3,ymax=3,
      legend style={anchor=west,at={(1.1,0.5)}}]
      \addplot[thick]  file {gauss.dat};
      \addplot[thick,green] file {diffgauss.dat};
      \addplot[smooth,thick,orange!60!white] file
      {diff2gauss.dat};
      \addplot[smooth,thick,red] file
      {diff3gauss.dat};
      \addlegendentry {$f(x)$};
      \addlegendentry {$\der{f}(x)$};
      \addlegendentry {$\dern{f}{2}(x)$};
      \addlegendentry {$\dern{f}{3}(x)$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{La funci\'on $e^\frac{-1}{x^2}$ y sus derivadas.}
  \label{fig:funcion-plana-y-derivadas}
\end{figure}

As\'{\i} pues, la serie de Taylor de $e^{\frac{-1}{x^{2}}}$ \emph{es
  in\'util} para aproximar los valores de la funci\'on, porque el
resto $n-$\'esimo es, en este caso, \emph{igual a la funci\'on}.

La otra posible pega de los desarrollos de Taylor es que \emph{puede
  que la serie tenga radio de convergencia nulo}.

\begin{example}\label{ex:euler-diff-equation}
  Supongamos que una funci\'on $f(x)$ cumple la condici\'on siguiente
  \begin{equation*}
    x^{2}\dern{f}{1}(x)-f(x)=1
  \end{equation*}
  que, por razones obvias, se denomina \emph{ecuaci\'on diferencial},
  y adem\'as, $f(0)=0$. (Se sabe que esta $f(x)$ existe). Si se
  calcula su serie de Taylor $S(x)$ en $0$, a partir de la ecuaci\'on
  propuesta sale
  \begin{equation*}
    S(x) = \sum_{n=1}^{\infty}(n-1)!x^{n}
  \end{equation*}
  y, como todo el mundo sabe,
  \begin{equation*}
    \lim _{n\rightarrow \infty}\sqrt[n]{(n-1)!} = \infty,
  \end{equation*}
  de donde el radio de convergencia es $0$. Es decir, si $x_{0}>0$, la
  serie que se obtiene al sustituir $x$ por $x_{0}$ es divergente y
  por tanto, no se puede decir que la serie de Taylor defina una funci\'on.
\end{example}

As\'{\i} pues, una vez calculada la serie de Taylor de una funci\'on $f(x)$, para poder usarla
como \emph{aproximaci\'on de $f(x)$} es necesario comprobar que el
radio de convergencia es positivo y que el resto $n-$\'esimo converge
a $0$ en todo el intervalo de manera uniforme.

Se sabe algo, pero no mucho. Para la convergencia de la serie a una
suma finita en cada punto de un intervalo:
\begin{definition}\label{def:convergencia-uniforme-taylor}
  Sea $S(x)$ una serie de potencias
  \begin{equation*}
    S(x) = \sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-a)^{n}
  \end{equation*}
  y sea $r>0$ un n\'umero positivo. Se dice que $S(x)$
  \emph{converge uniformemente en $[a-r, a+r]$} si para cualquier
  $\varepsilon >0$ existe $n_{0}$ tal que
  \begin{equation*}
    \abs{R_{n}(x)}<\varepsilon
  \end{equation*}
  cuando $n>n_{0}$ independientemente de $x\in[a-r,a+r]$.
\end{definition}

Por ejemplo:
\begin{lemma}
  Si $S(x)$ es una serie de potencias
  \begin{equation*}
    S(x) = \sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-a)^{n}
  \end{equation*}
  y existe $M>0$ tal que $\abs{a_{n}}\leq M$ a partir de $n_{0}$,
  entonces $S(x)$ converge uniformemente en cualquier intervalo
  $[a-r,a+r]$. 
\end{lemma}

Pero, repito, que la serie de Taylor converja uniformemente \emph{no
  quiere decir} que converja uniformemente a la funci\'on. Eso
s\'{\i}, si las derivadas son suficientemente peque\~nas, s\'{\i} que
lo hace:

\begin{lemma}
  Si $f(x)$ es una funci\'on que admite todas las derivadas en $a$ y
  $S(x)$ es su serie de Taylor en $a$:
  \begin{equation*}
    S(x) = \sum _{n=0}^{\infty}\frac{\dern{f}{n}(a)}{n!}(x-a)^{n},
  \end{equation*}
  y se sabe que existe $M>0$ tal que
  \begin{equation*}
    \abs{\dern{f}{n}(x)} < M^{n}
  \end{equation*}
  para todo $n>n_{0}$ y para todo $x\in[a-r,a+r]$, entonces la serie
  de Taylor converge a la funci\'on $f(x)$ en todos los puntos de $[a-r,a+r]$.
\end{lemma}
Por ejemplo, esto ocurre con las funciones $\sen(x),\cos(x),\exp(x)$
para $a=0$ y cualquier $r$.

\textbf{Nota:\/} El desarrollo de Taylor de una funci\'on en $0$ suele
denominarse, por motivos hist\'oricos, \emph{desarrollo de MacLaurin},
pero intentar\'e no hacerlo nunca para evitar l\'{\i}os.

\section{Derivaci\'on e integraci\'on de series de potencias}

Cuando una serie de potencias define una funci\'on en un intervalo (es
decir, cuando su radio de convergencia es positivo), ?`c\'omo se
puede calcular la derivada de la funci\'on que define? ?`la primitiva?
Pues igual que con polinomios, haci\'endolo t\'ermino a t\'ermino.

\begin{theorem}\label{the:derivada-y-primitiva-serie-potencias}
  Sea $S(x)=\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-a)^{n}$ una serie de potencias
  centrada en $a$, con radio de convergencia $r$. Entonces:
  \begin{itemize}
  \item La funci\'on definida por $S(x)$ en $(a-r,a+r)$ es derivable,
    y el desarrollo de Taylor de la derivada es
    \begin{equation*}
      S_{1}(x) = \sum _{n=1}^{\infty}na_{n}(x-a)^{n}.
    \end{equation*}
    Adem\'as, este desarrollo converge a la funci\'on derivada: 
    $S_{1}(x)\rightarrow \der{S}(x)$ uniformemente en
    $(a-\varepsilon, a+\varepsilon)$ para $0<\varepsilon<r$.
  \item La funci\'on definida por $S(x)$ en $(a-r,a+r)$ es integrable,
    el desarrollo de Taylor de una primitiva en $a$ es
    \begin{equation*}
      S_{2}(x) = \sum _{n=1}^{\infty}\frac{1}{n+1}a_{n}(x-a)^{n+1}
    \end{equation*}
    y adem\'as, este desarrollo converge a la primitiva de
    $S(x)$ que vale $0$ en $a$:
    \begin{equation*}
      S_{1}(x) \rightarrow \int_{a}^{x}S(x)\,dx
    \end{equation*}
    uniformemente en
    $(a-\varepsilon, a+\varepsilon)$ para $0<\varepsilon<r$.
  \end{itemize}
\end{theorem}
La frase ``uniformemente en \dots'' debe entenderse como ``sin
problemas mayores en todo el intervalo $(a-r,a+r)$'', pero est\'a
as\'{\i} dicho con precisi\'on.



